%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%           Teoremi su funzioni continue o derivabili
%
%                            testo
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ripartizioni iperfinite}

\begin{frame}\frametitle{Punti di ripartizione}

Spesso per analizzare un fenomeno, e la funzione che lo rappresenta,  lo si 
valuta in vari punti di un intervallo \blue{\(\intervcc{a}{b}\)} durante il 
quale si svolge.

Non avendo informazioni precise su quali punti scegliere, spesso si prendono 
ugualmente distanziati. 
\pause
\vspace{-5mm} 
\begin{columns} % [T] % align columns
\begin{column}{.49\textwidth}
Volendo ottenere \(n\) sotto-intervalli si considerano i punti
\blue{
\[a_i = a+i \cdot \dfrac{b-a}{n}, \sstext{per} i \leqslant n\] 
}
che vengono detti punti di ripartizione dell'intervallo.\\[.5em]
Così: \blue{\(a_0 = a,~ a_n = b\)}.
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.49\textwidth}
%\vspace{-2cm}
\begin{center} 
\scalebox{.9}{\partizionen}
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Considerazioni}
% Considerando i valori in un numero finito di punti non si può dire 
% di conoscere appieno le caratteristiche del fenomeno: nei punti non 
% considerati può presentare un andamento totalmente dissimile da quello che 
% i valori considerati possono suggerire, ma, se è sufficientemente regolare,
% può darsi che i valori nei punti considerati diano già un'idea del fenomeno 
% con una buona approssimazione.

Considerando i valori di \(f\) in un numero finito di punti non si può dire 
di conoscere appieno le caratteristiche del fenomeno, ma, se è 
sufficientemente regolare, può darsi che i valori nei punti considerati diano 
già un'idea del fenomeno con una buona approssimazione.
\spause[.5]
Tanto è maggiore il numero dei punti considerati, ovvero al crescere del 
numero naturale \(n\) di suddivisioni e dei punti di ripartizione, tanto più 
ricca è l'informazione che si ricava. 
\spause[.5]
Non solo, ma si possono fare delle considerazioni, più o meno attendibili, 
sull'andamento globale del fenomeno 
\orange{confrontando a due a due tutti i valori} rilevati, cosa possibile 
proprio perché questi dati \orange{sono in numero finito}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ripartizione con distanza fissata}
% Si noti che non solo dal numero naturale \(n\) di parti in cui si vuole 
% suddividere l'intervallo si hanno i punti di ripartizione 
% \(a_i = a+i \cdot \dfrac{b-a}{n}, \sstext{per} i \leqslant n\), e la 
% distanza \(\dfrac{b-a}{n}\) da uno al prossimo, ma che anche, fissando la 
% distanza \(d\) da un punto di partizione al prossimo, 
% si può determinare la quantità di punti di ripartizione che si avranno (che 
% saranno il massimo numero naturale \(k\) 
% tale che \(a+k \cdot d \leqslant b\),
% con eventualmente una parte di lunghezza minore di 
% \(d\) da \(a_k \stext{a} b\) 
% e si possono ottenere i punti di ripartizione che ora saranno 
% \(a_i = a+i \cdot d, \sstext{per} i \leqslant k\), e anche \(b\) se 
% \(a_k \neq b\).
Si noti che si può creare una partizione anche fissando la 
distanza \(d\) da un punto al prossimo.

In questo modo la quantità di punti di ripartizione sarà il massimo numero 
naturale \blue{\(k\)} 
tale che \blue{\(a+k \cdot d \leqslant b\)},
con eventualmente \blue{una parte di lunghezza minore di 
\(d\) da \(a_k \stext{a} b\)}. 
\pause
\begin{columns} % [T] % align columns
\begin{column}{.40\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
I punti di ripartizione ora saranno: 
\blue{\(a_i = a+i \cdot d, \sstext{per} i \leqslant k\)}, 
e anche \blue{\(b\)} se \blue{\(a_k \neq b\)}.
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.56\textwidth}
%\vspace{-2cm}
\begin{center} 
\scalebox{.9}{\partizioned}
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Suddivisione iperfinita}
Avendo a disposizione i numeri ipernaturali, anche infiniti, può sorgere 
l'idea di dividere l'intervallo in un numero ipernaturale infinito \(N\) di 
parti, ciascuna di lunghezza infinitesima \(\epsilon\), per avere un
gran numero di informazioni ottenute valutando il fenomeno nei punti di 
ripartizione: 
\pause
\vspace{-5mm}
\begin{columns} % [T] % align columns
\begin{column}{.40\textwidth}
\blue{\(a_i = a+i \cdot \epsilon, \sstext{per} i \leqslant N\)}
Così: \blue{\(a_0 = a,~ a_N = b\)}.

% \pause
% \vspace{10mm}
% \footnotesize{
% \textbf{Nota:} Qui e nel seguito, il simbolo \(\times \infty\) sta per: 
% ``Un opportuno ingrandimento infinito''.
% }
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.56\textwidth}
%\vspace{-2cm}
\begin{center} 
\scalebox{.9}{\iperpartizione}
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\only<4->{
% \vspace{10mm}
\footnotesize{
\textbf{Nota.} Con il simbolo \(\times \infty\) intendiamo: 
\orange{un opportuno ingrandimento infinito}.
}}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Uso della suddivisione iperfinita}
Ancora non si sa niente di ciò che avviene nei punti trascurati, dove
comunque, 
l'andamento non dovrebbe essere molto diverso da quanto suggeriscono i punti 
considerati. 
\spause[.5]
Infatti la lunghezza dei singoli tratti della partizione è infinitesima e, 
se il \green{fenomeno è sufficientemente regolare}, 
si può sperare che siano trascurabili gli errori che sia accettano 
considerando soli i punti di ripartizione, in modo che, trascurando
% si può sperare che gli errori che si accettano considerando solo i punti di 
% ripartizione dell'intervallo siano trascurabili, sicché, trascurando 
il trascurabile, si possa pervenire all'\orange{esatto} andamento del fenomeno.
\spause[.5]
Inoltre, suddividendo l'intervallo in parti infinitesime, i punti di 
ripartizione costituiscono un insieme iperfinito e \green{gli insiemi 
iperfiniti sono contabili con i numeri ipernaturali}, essendo in biiettività 
con uno di questi.
\spause[.5]
Perciò, \green{grazie al transfer, anche tutti i valori ottenuti in questi 
punti di ripartizione sono confrontabili a due a due}. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Numeri reali e punti di ripartizione 1}
Osserviamo che se si suddivide un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un numero 
ipernaturale infinito \(N\) di parti mediante i punti di ripartizione 
\blue{\(a_i = a+i\frac{b-a}{N}\)}, 
con \(i\) ipernaturale minore o uguale a \(N\), 
allora ogni punto reale \(c\) dell'intervallo è infinitamente vicino a 
qualche punto di ripartizione. 
\spause[.5]
Detto altrimenti, 
\blue{per ogni reale \(c\) appartenente a \(\intervcc{a}{b}\) c'è 
un ipernaturale \(i\) minore o uguale a \(N\) tale che \(a_i \approx c\)}. 
\spause[.5]
Consideriamo l'insieme formato da tutti gli indici \(i\) tali che 
\(a_i \geqslant c\).
Questo insieme 
\blue{\(I = \graffa{i: i \leqslant N \stext{ e } a_i \geqslant c}\)} 
non è vuoto 
perché almeno \(N\) gli appartiene, e pertanto ha minimo \(m\) (per il 
transfer anche quando \(N\) è un naturale infinito, dal momento che essere 
minimo di un insieme descrivibile nel linguaggio dei reali è 
un'affermazione 
% una proprietà 
descrivibile nel linguaggio dei reali). 
% \spause[.5]
% Se \(m\) è \(0\) allora \(c = a_0\) e \(0\) è un ipernaturale che ha la 
% proprietà voluta, altrimenti 
% \(m > 0 \stext{ e } a_{m-1} < c \leqslant a_m\) e \(a_m - a_{m-1}\) 
% è un infinitesimo sicché \(a_m \approx c\) e \(m\) è un ipernaturale che ha 
% la proprietà voluta.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Numeri reali e punti di ripartizione 2}
% Osserviamo che se si suddivide un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un numero 
% ipernaturale infinito \(N\) di parti mediante i punti di ripartizione 
% \blue{\(a_i = a+i\frac{b-a}{N}\)}, 
% con \(i\) ipernaturale minore o uguale a \(N\), 
% allora ogni punto reale \(c\) dell'intervallo è infinitamente vicino a 
% qualche punto di ripartizione. 
% \spause[.5]
% Detto altrimenti, 
% \blue{per ogni reale \(c\) appartenete a \(\intervcc{a}{b}\) c'è 
% un ipernaturale \(i\) minore o uguale a \(N\) tale che \(a_i \approx c\)}. 
% \spause[.5]
% Infatti, l'insieme 
% \blue{\(I = \graffa{i: i \leqslant N \stext{ e } a_i \leqslant c}\)} 
% non è vuoto 
% perché almeno \(N\) gli appartiene, e pertanto ha minimo \(m\) (per il 
% transfer anche quando \(N\) è un naturale infinito, dal momento che essere 
% minimo di un insieme descrivibile nel linguaggio dei reali è 
% un'affermazione descrivibile nel linguaggio dei reali). 
% \spause[.5]
Se \(m\) è \(0\) allora \(c = a_0\) e \(0\) è un ipernaturale che ha la 
proprietà voluta, altrimenti 
\(m > 0 \stext{ e } a_{m-1} < c \leqslant a_m\) e \(a_m - a_{m-1}\) 
è un infinitesimo sicché \(a_m \approx c\) e \(m\) è un ipernaturale che ha 
la proprietà voluta.
\vspace{5mm}
\begin{columns} % [T] % align columns
\pause
% \hfill%
\begin{column}{.49\textwidth}
% \vspace{-5mm}
\begin{center} \scalebox{.8}{\reiperparta} \end{center}
% \hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\reiperparta}
\green{
Se il minimo \(m\) di \(I\) è \(0\)\\ 
allora \(c \approx  a_0\)
}
\end{column}%
\pause
\hfill%
\begin{column}{.49\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
\begin{center} \scalebox{.8}{\reiperpartb} \end{center}
% \hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\reiperpartb}
\blue{
Se \(m > 0\) allora \(a_{m-1} < c \leqslant a_m\) \\ 
quindi \(c \approx a_m\)
}
\end{column}%
% \pause
% \begin{column}{.31\textwidth}
% % \vspace*{.5mm}
% \hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\reiperpartc}
% \orange{
% \hspace*{+3mm} (Se \(I = \graffa{N}\) \\ 
% \hspace*{+3mm} ~~allora \(M = N\) \\ 
% \hspace*{+3mm} ~~e \(c \approx a_N\))
% }
% \end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Uso della suddivisione iperfinita}
% Ancora non si sa niente di ciò che avviene nei punti trascurati, dove
% comunque, 
% se il fenomeno fosse sufficientemente regolare, 
% l'andamento non dovrebbe essere molto diverso da quanto suggeriscono i punti 
% considerati. 
% \spause[.5]
% Inoltre, suddividendo l'intervallo in parti infinitesime, i punti di 
% ripartizione costituiscono un insieme iperfinito e \green{gli insiemi 
% iperfiniti sono contabili con i numeri ipernaturali}, essendo in biiettività 
% con uno di questi.
% \spause[.5]
% Perciò, \green{grazie al transfer, anche tutti i valori ottenuti in questi 
% punti di ripartizione sono confrontabili a due a due}. 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Numeri reali e punti di ripartizione 1}
% Se si suddivide un intervallo in un numero ipernaturale \(N\) infinto di 
% parti, la lunghezza dei singoli tratti della partizione è infinitesima e, 
% se il fenomeno è sufficientemente regolare, si può sperare che le 
% approssimazioni che si accettano considerando solo i punti di ripartizione 
% e non gli altri dell'intervallo siano trascurabili, sicché, trascurando 
% il trascurabile, si possa pervenire all'esatto andamento del fenomeno.
% \spause[.5]
% Osserviamo che se si suddivide un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un numero 
% ipernaturale infinito \(N\) di parti mediante i punti di ripartizione 
% \(a_i = a+i\frac{b-a}{N}\), con \(i\) ipernaturale minore o uguale a \(N\), 
% allora ogni punto reale \(c\) dell'intervallo è infinitamente vicino a 
% qualche punto di ripartizione. 
% 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Numeri reali e punti di ripartizione 2}
% Detto al­trimenti, per ogni reale \(c\) appartenete a \(\intervcc{a}{b}\) c'è 
% un ipernaturale \(i\) minore o ugnale a \(N\) tale che \(a_i \approx c\). 
% \spause[.5]
% Infatti, l'insieme \(\graffa{i: i<N \stext{ e } a_i < c}\) non è vuoto 
% perché almeno \(N\) gli appartiene, e pertanto ha minimo \(m\) (per il 
% transfer anche quando \(N\) è un naturale infinito, dal momento che essere 
% minimo di un insieme descrivibile nel linguaggio dei reali è un'affermazione 
% descrivibile nel linguaggio dei reali). 
% \spause[.5]
% Se \(m\) è \(0\) allora \(c = a_0\) e \(0\) è un ipernaturale che ha la 
% proprietà voluta, altrimenti 
% \(m > 0 \stext{ e } a_{m-1} < c < a_m \stext{ e } a_m - a_{m-1}\) 
% è un infinitesimo sicché \(a_m \approx c\) e \(m\) è un ipernaturale che ha 
% la proprietà voluta.
% 
% % Si è detto che, affinché i valori nei punti di una ripartizione possano 
% % informare adeguatamente su una funzione, questa dovrà essere sufficientemente 
% % regolare. Ora si vuole precisare un tipo di rego­larità che permette di 
% % raggiungere i risultati intuiti: essa è detta continuità nell'intervallo 
% chiuso 
% % [a,b].
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Vantaggi della suddivisione iperfinita}
Grazie a questi confronti si potrà determinare l'andamento globale del 
fenomeno:
ad esempio se cresce o diminuisce nel tempo o raggiunge un massimo o un 
minimo a un certo punto.
\spause
Per di più, se il numero ipernaturale \(N\) è infinito e la lunghezza dei 
singoli tratti della partizione è infinitesima, sempre \green{se il fenomeno 
è sufficientemente regolare}, si può sperare che l'imprecisione 
sull'andamento del fenomeno dovuta al considerare solo i punti di 
ripartizione sia trascurabile. 
\spause
In questo modo, trascurando il trascurabile, si perverrà all'esatto andamento 
del fenomeno.
\spause
% Per dare seguito a tutte queste intuizioni, dobbiamo precisare quale tipo 
% di regolarità sia richiesta per i nostri scopi: essa è detta 
% \green{continuità nell'intervallo chiuso \(\intervcc{a}{b}\)}.
La regolarità richiesta per i nostri scopi è detta \green{continuità 
nell'intervallo chiuso \(\intervcc{a}{b}\)}.
\end{frame}

\begin{comment}

\begin{frame}\frametitle{TODO}
Si noti che si è già incontrato questo fatto che una certa quantità abbia 
sempre 
la stessa parte stan-
dard per ogni infinitesimo diverso da 0 da cui dipende, e precisamente nella 
definizione di pendenza
di una funzione in un punto (e poi di derivata): allora la quantità che 
dipendeva da un infinitesimo
era il rapporto incrementale di una funzione, ora il legame tra l'infinitesimo 
(o il valore
infinitamente vicino a un certo numero) e il valore corrispondente è dato da 
una 
funzione.
Più in generale può succedere che la parte standard di una funzione f in c+e 
sia 
sempre lo stesso nu-
mero reale L per tutti i valori dell'infinitesimo non nullo e, pur essendo L 
diverso da f(c), che addi-
rittura potrebbe non esserci. In tal caso si dirà che L è il limite per x 
tendente a c di f(x) e si scriverà
L = lim f(x).
x®cLa nozione di limite introdotta è completamente diversa dalla nozione di 
limite usata nell'analisi
classica, ma si usa lo stesso nome perché si dimostra che entrambe le nozioni 
portano allo stesso ri-
sultato.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{TODO}
Con tutto il bagaglio di nozioni sviluppato si è ora in grado di mostrare uno 
(detto teorema del valo-
re intermedio) dei risultati che riguardano l'andamento globale di una funzione 
in un intervallo se
questa è sufficientemente regolare.
Sia f una funzione reale continua in un intervallo \(\intervcc{a}{b}\), con 
f(a)≠f(b), e sia k 
un valore reale stretta-
mente compreso tra f(a) e f(b), allora c'è un punto c interno all'intervallo 
tale che f(c) = k.
Per dimostrare questa affermazione, si consideri una funzione f continua 
nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\), un nu-
mero reale k strettamente compreso tra f(a) e f(b) (senza perdita di generalità 
si può supporre che
f(a) < k < f(b)).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{TODO}
Si consideri ora una ripartizione dell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un 
numero 
ipernaturale infinito N di parti di
lunghezza infinitesima l = (b-a)/N, che genera i punti di ripartizione ai = a+i 
́((b-a)/N), per i \leqslant N.
Si consideri l'insieme iperfinito di ipernaturali A = {i: i\leqslantN e f(ai) 
\leqslant k)} che 
non è vuoto, perché 0 gli
appartiene essendo f(a0) = f(a) < k, e cui N non appartiene perché f(aN) = f(b) 
> k. Sia m il massimo
di A (c'è appunto perché l'insieme è iperfinito e la proprietà dichiarata è 
esprimibile nel linguaggio
dei reali) sicché m ≠ N (perché N non appartiene ad A) e f(am) \leqslant k. 
Così m+1 non 
appartiene ad A e,
dal momento che è minore di N, dovrà essere f(am+1) > k, e pertanto f(am) 
\leqslant k < 
f(am+1) e st(f(am)) \leqslant k
\leqslant st(f(am+1)) = st(f(am)), dove l'ultima uguaglianza è giustificata 
poiché, per 
la continuità di f, f(am))
\approx f(am+1). Sia c = st(am ): sarà a<c<b poiché a< a_m < b. Ancora per la 
continuità di f nell'intervallo si
avrà anche che f(c) \approx f(am) \approx k \approx f(am+1) sicché st(f(c)) = 
st(k), cioè f(c) = k 
essendo f(c) e k numeri
reali. Così si è trovato il reale c interno all'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) 
dove la 
funzione assume esattamente il
valore k, come volevasi.
\end{frame}


\begin{comment}

\begin{frame}\frametitle{TODO}
\end{frame}


% Ultimo materiale inviato da ruggero:

Slide 16 e 17 +++ (Probabilmente con l'aggiunta di altre slide) Nuova versione.
Spesso per analizzare un fenomeno, e la funzione che lo rappresenta, in un 
intervallo \(\intervcc{a}{b}\) durante il
quale si svolge, lo si valuta in vari punti che, senza aver informazioni 
precise su quali scegliere, si
prendono ugualmente distanziati, cioè i punti ai = a+i \cdot ((b-a)/n), per i < 
n, di ripartizione dell'inter-
vallo in n parti uguali (così a0 = a, an = b).
Ovviamente considerando i valori in un numero finito di punti non si può dire 
di conoscere appieno
le caratteristiche del fenomeno: nei punti non considerati può presentare un 
andamento totalmente
dissimile da quello che i valori considerati possono suggerire, ma, se è 
sufficientemente regolare,
può darsi che i valori nei punti considerati diano già un'idea del fenomeno con 
una buona approssi-
mazione.

Tuttavia, si ha già un'informazione, che è tanto più ricca quanto maggiore è il 
numero dei punti
considerati, cioè in quante più parti viene diviso l'intervallo, ovvero al 
crescere del numero naturale
n di suddivisioni e dei punti di ripartizione. Non solo, ma si possono già fare 
delle considerazioni,
più o meno attendibili, sull'andamento globale del fenomeno (ad esempio cresce 
o diminuisce nel
tempo o raggiunge un massimo o un minimo a un certo punto) confrontando a due a 
due tutti i valo-
ri rilevati, cosa possibile proprio perché questi dati sono in numero finito.
Si noti che non solo dal numero naturale n di parti in cui si vuole suddividere 
l'intervallo si hanno i
punti di ripartizione ai = a+i \cdot ((b-a)/n), per i < n, e la distanza 
(b-a)/n da uno al prossimo, ma che
anche ,fissando la distanza d da un punto di partizione al prossimo, si può 
determinare la quantità di
punti di ripartizione che si avranno (che saranno il massimo numero naturale k 
tale che a+k \cdot d<b,
con eventualmente una parte di lunghezza minore di d da ak a b) e si possono 
ottenere i punti di ri-
partizione che ora saranno ai = a+i \cdot d, per i < k, e anche b se ak ≠ b.

Avendo a disposizione i numeri ipernaturali, anche infiniti, può sorgere l'idea 
di dividere l'interval-
lo in un numero ipernaturale infinito N di parti, ciascuna di lunghezza 
infinitesima e, per avere un
gran numero di informazioni ottenute valutando il fenomeno nei punti di 
ripartizione ai = a+i \cdot e, per
i < N: ancora non si sa niente di ciò che avviene nei punti non considerati, 
ma, se il fenomeno fosse
sufficientemente regolare, anche in quei punti l'andamento non dovrebbe essere 
molto diverso da
quanto suggerito dai valori nei punti considerati. Non solo, ma, poiché 
l'insieme dei punti di riparti-
zione costituiscono un insieme iperfinito (cioè contabile con i numeri 
ipernaturali essendo in biietti-
vità con uno di questi), grazie al transfer, anche tutti i valori ottenuti in 
questi punti di ripartizione
sono confrontabili a due a due per determinare l'andamento globale del fenomeno 
(ad esempio cre-
sce o diminuisce nel tempo o raggiunge un massimo o un minimo a un certo 
punto). Per di più, se il
numero ipernaturale n è infinto, la lunghezza dei singoli tratti della 
partizione è infinitesima e, sem-
pre se il fenomeno è sufficientemente regolare, si può sperare che le 
approssimazioni che si accetta-
no considerando solo i punti di ripartizione e non gli altri dell'intervallo 
siano trascurabili, sicché,
trascurando il trascurabile, si possa pervenire all'esatto andamento del 
fenomeno.

Ora si tratta di mettere in atto le idee intuite e precisare cosa si debba 
intendere per sufficientemen-
te regolare per giungere ai risultati intravisti.
Anzitutto osserviamo che se si suddivide un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in 
un 
numero ipernaturale infinito N di
parti mediante i punti di ripartizione ai = a+i \cdot ((b-a)/N), con i 
ipernaturale minore o uguale a N, allo-
ra ogni punto reale c dell'intervallo è infinitamente vicino a qualche punto di 
ripartizione; detto al-
trimenti, per ogni reale c appartenete a \(\intervcc{a}{b}\) c'è un 
ipernaturale 
i minore o ugnale a N tale che ai\approxc.
Infatti, l'insieme {i: i<N e ai < c} non è vuoto perché almeno N gli 
appartiene, e pertanto ha minimo
m (per il transfer anche quando n è un naturale infinito, dal momento che 
essere minimo di un insie-
me descrivibile nel linguaggio dei reali è un'affermazione descrivibile nel 
linguaggio dei reali). Se
m è 0 allora c = a0 e 0 è un ipernaturale che ha la proprietà voluta, 
altrimenti m > 0 e am-1 < c <am e
am - am-1 è un infinitesimo sicché am \approx c e m è un ipernaturale che ha la 
proprietà voluta.

Si è detto che, affinché i valori nei punti di una ripartizione possano 
informare adeguatamente su
una funzione, questa dovrà essere sufficientemente regolare. Ora si vuole 
precisare un tipo di rego-
larità che permette di raggiungere i risultati intuiti: essa è detta continuità 
nell'intervallo chiuso
\(\intervcc{a}{b}\).
Intuitivamente una funzione reale f è continua in un punto reale c del suo 
dominio se lì il suo
grafico non ha interruzioni né buchi né salti. Possiamo tradurre questa 
richiesta per un punto c
dell'intervallo dicendo che se x è un qualsiasi punto dell'intervallo 
infinitamente vicino a c (e
diverso da c) il valore della funzione f in x è infinitamente vicino al valore 
della funzione f in c, cioè
se x∈\(\intervcc{a}{b}\) e x \approx c allora f(x) \approx f(c), o anche 
st(f(x)) = f(c). Per i punti c interni all'intervallo \(\intervcc{a}{b}\)
questa affermazione equivale a dire che per ogni infinitesimo e diverso da 0 si 
ha che f(c+e) \approx f(c)
(cioè st(f(c+e)) = f(c)), mentre per gli estremi dell'intervallo ci si 
accontenterà di dire che per ogni
infinitesimo positivo e si ha che f(a+e) \approx f(a) e f(b-e) \approx f(b) 
(cioè st(f(a+e)) = f(a) e st(f(b-e)) = f(b)).
Si dirà poi che la funzione f è continua nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) se 
è continua in ogni punto c dell'inter-
vallo secondo la nozione di continuità in un punto appena definita.

Si noti che si è già incontrato questo fatto che una certa quantità abbia 
sempre la stessa parte stan-
dard per ogni infinitesimo diverso da 0 da cui dipende, e precisamente nella 
definizione di pendenza
di una funzione in un punto (e poi di derivata): allora la quantità che 
dipendeva da un infinitesimo
era il rapporto incrementale di una funzione, ora il legame tra l'infinitesimo 
(o il valore
infinitamente vicino a un certo numero) e il valore corrispondente è dato da 
una funzione.
Più in generale può succedere che la parte standard di una funzione f in c+e 
sia sempre lo stesso nu-
mero reale L per tutti i valori dell'infinitesimo non nullo e, pur essendo L 
diverso da f(c), che addi-
rittura potrebbe non esserci. In tal caso si dirà che L è il limite per x 
tendente a c di f(x) e si scriverà
L = lim f(x).
x®cLa nozione di limite introdotta è completamente diversa dalla nozione di 
limite usata nell'analisi
classica, ma si usa lo stesso nome perché si dimostra che entrambe le nozioni 
portano allo stesso ri-
sultato.

Con tutto il bagaglio di nozioni sviluppato si è ora in grado di mostrare uno 
(detto teorema del valo-
re intermedio) dei risultati che riguardano l'andamento globale di una funzione 
in un intervallo se
questa è sufficientemente regolare.
Sia f una funzione reale continua in un intervallo \(\intervcc{a}{b}\), con 
f(a)≠f(b), e sia k un valore reale stretta-
mente compreso tra f(a) e f(b), allora c'è un punto c interno all'intervallo 
tale che f(c) = k.
Per dimostrare questa affermazione, si consideri una funzione f continua 
nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\), un nu-
mero reale k strettamente compreso tra f(a) e f(b) (senza perdita di generalità 
si può supporre che
f(a) < k < f(b)).

Si consideri ora una ripartizione dell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un 
numero ipernaturale infinito N di parti di
lunghezza infinitesima l = (b-a)/N, che genera i punti di ripartizione ai = a+i 
́((b-a)/N), per i < N.
Si consideri l'insieme iperfinito di ipernaturali A = {i: i<N e f(ai) < k)} che 
non è vuoto, perché 0 gli
appartiene essendo f(a0) = f(a) < k, e cui N non appartiene perché f(aN) = f(b) 
> k. Sia m il massimo
di A (c'è appunto perché l'insieme è iperfinito e la proprietà dichiarata è 
esprimibile nel linguaggio
dei reali) sicché m ≠ N (perché N non appartiene ad A) e f(am) < k. Così m+1 
non appartiene ad A e,
dal momento che è minore di N, dovrà essere f(am+1) > k, e pertanto f(am) < k < 
f(am+1) e st(f(am)) < k
< st(f(am+1)) = st(f(am)), dove l'ultima uguaglianza è giustificata poiché, per 
la continuità di f, f(am))
\approx f(am+1). Sia c = st(am ): sarà a<c<b poiché a< am < b. Ancora per la 
continuità di f nell'intervallo si
avrà anche che f(c) \approx f(am) \approx k \approx f(am+1) sicché st(f(c)) = 
st(k), cioè f(c) = k essendo f(c) e k numeri
reali. Così si è trovato il reale c interno all'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) 
dove la funzione assume esattamente il
valore k, come volevasi.




%%%%%%%%%%
% Prima dell'integrazione dell'ultimo materiale di Ruggero.

\begin{frame}\frametitle{Ripartizioni iperfinite (1)}
Si vorrebbero sfruttare le possibilità di confronto diretto tra gli elementi 
di un insieme finito per vedere quali hanno una certa proprietà rispetto agli 
altri (ad esempio quella di essere maggiore), possibilità che si mantiene per 
transfer passando agli insiemi iperfiniti, anche quando gli elementi da 
considerare sono quelli di un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) di iperreali, 
dove sarebbe impossibile arrivare a una conclusione confrontando gli elementi 
a due a due. 

Un modo che verrà usato a tal fine sarà quello di ripartire l'intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\) 
in un numero ipernaturale \(n\) di sotto intervalli di uguale lunghezza 
\((b-a)/n\) e considerare i punti di ripartizione 
\(a_i = a+i\frac{b-a}{n}, \sstext{per} i \leqslant n\). 

Si noti che \(a_0 = a \texte a_n = b\).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ripartizioni iperfinite (2)}
L'efficacia di questo modo di procedere deriva dal fatto che in un certo 
senso non si perde molto rispetto a tutti i punti di \(\intervcc{a}{b}\) 
perché, 
se \(n\) è infinito, allora per ogni elemento \(c\) appartenente ad 
\(\intervcc{a}{b}\), c'è un ipernaturale \(i(c)\) minore di \(n\) tale che 
\(a_{i(c)} \approx c\).

Infatti, \(\{i:~ i < n \texte a_{i(c)} \geqslant c\}\) non è vuoto poiché 
almeno \(n\) gli appartiene, e pertanto ha minimo \(m\). 

Se \(m\) è \(0\) allora \(c = a_0\) e \(0\) è l'ipernaturale cercato. 

Altrimenti \(m > 0\) e \(a_{m-1} < c \leqslant a_m \texte a_m - a_{m-1}\) 
è un infinitesimo sicché \(a_m \approx c \texte m\) è un ipernaturale che ha 
la proprietà richiesta.
\end{frame}

\end{comment}

\section{Continuità e limite}

\begin{frame}\frametitle{Continuità puntuale}
Intuitivamente una funzione reale \(f\) è continua in un punto \(c\) 
del suo dominio se lì il suo grafico non ha interruzioni né buchi né salti. 

Possiamo tradurre questa richiesta per un punto \(c\) del dominio
dicendo che se \(x\) è un qualsiasi punto del dominio infinitamente 
vicino a \(c\) il valore della funzione \(f\) in \(x\) è infinitamente 
vicino al valore della funzione \(f\) in \(c\): 
\pause
\blue{
\[\text{per ogni} ~ x \stext{infinitamente vicino a} c,~~
f(x) \stext{è infinitamente vicino a} f(c).\]
}
\vspace{-1em}
\pause
\blue{
\[\text{In simboli:}\quad \forall x \stext{ del dominio,  se } 
  x \approx c \sRarrow f(x) \approx f(c).\]
}
\pause
Detto altrimenti: ad ogni incremento infinitesimo della variabile indipendente 
deve corrispondere un incremento infinitesimo della variabile dipendente: 
\pause
\blue{
% \[\Delta x \approx 0 \sRarrow f(x+\Delta x) \approx f(x)\]
\[x - c \approx 0 \sRarrow f(x) - f(c) \approx 0
\quad \tonda{\text{se } \epsilon \approx 0 \stext{ allora }
f(c + \epsilon) - f(c) \approx 0}.\]
}
\pause
Chiameremo \blue{continuità puntuale} questa particolare 
nozione di continuità della funzione \(f\) nel punto \(c\). 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Casi di continuità e di discontinuità in un punto}
Proviamo a osservare alcune funzioni nei punti infinitamente vicini ad un 
valore reale \(c\).
\begin{columns} % [T] % align columns
\pause
\begin{column}{.31\textwidth}
% \vspace*{.5mm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\funzionecontinua}
{\orange{
\hspace*{+6mm} Per ogni \\ 
\hspace*{+6mm} \(x \approx c\) \\ 
\hspace*{+6mm} otteniamo: \\ 
\hspace*{+6mm} \(f(x) \approx f(c)\) \\[.5em]
\hspace*{+6mm} Continua 
}}
\end{column}%
\pause
% \hfill%
\begin{column}{.31\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\funzionediscontinuaa}
\green{
\hspace*{+6mm} Per ogni \\ 
\hspace*{+6mm} \(x \approx c \stext{ e } x \neq c\) \\ 
\hspace*{+6mm} otteniamo: \\ 
\hspace*{+6mm} \(f(x) \not\approx f(c)\) \\[.5em]
\hspace*{+6mm} Non continua 
}
\end{column}%
\pause
% \hfill%
\begin{column}{.31\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\funzionediscontinuab}
\blue{
\hspace*{+6mm} Per alcuni \\ 
\hspace*{+6mm} \(x \approx c\) \\ 
\hspace*{+6mm} otteniamo: \\ 
\hspace*{+6mm} \(f(x) \not\approx f(c)\) \\[.5em]
\hspace*{+6mm} Non continua 
}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Continuità in un punto di un intervallo} 
% % TODO
% Possiamo tradurre questa richiesta per un punto c
% dell’intervallo dicendo che se x è un qualsiasi punto dell’intervallo 
% infinitamente vicino a c (e
% diverso da c) il valore della funzione f in x è infinitamente vicino 
% al valore della funzione f in c, cioè
% se x∈[a,b] e x ≈ c allora f(x) ≈ f(c), o anche st(f(x)) = f(c). 
% Per i punti c interni all’intervallo [a,b]
% questa affermazione equivale a dire che per ogni infinitesimo e diverso 
% da 0 si ha che f(c+e) ≈ f(c)
% (cioè st(f(c+e)) = f(c)), mentre per gli estremi dell’intervallo ci si 
% accontenterà di dire che per ogni
% infinitesimo positivo e si ha che f(a+e) ≈ f(a) e f(b-e) ≈ f(b) (cioè st(f(a+e)) 
% = f(a) e st(f(b-e)) = f(b)).
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Continuità in un intervallo}
Nello sviluppo dell'analisi hanno grande importanza le funzioni\\
\(f\) puntualmente continue in \blue{ciascun} punto di un intervallo chiuso 
\(\intervcc{a}{b}\).

\pause
Diremo che una funzione f è puntualmente continua nell'intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\) se è \blue{continua in ogni punto \(c\)} dell'intervallo:
\blue{
\[f(x) \approx f(c) \stext{per ogni} x \stext{tale che} 
x \in \intervcc{a}{b} \stext{e} x \approx c.\] 
}
\pause
In questo caso diremo semplicemente che 
\begin{center}
\blue{
la funzione \(f\) è continua nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\). 
}\end{center}
\pause
Per i punti \(c\) interni all’intervallo \(\intervcc{a}{b}\)
questa affermazione equivale a dire che per ogni infinitesimo \(\epsilon\) 
si ha che \(f(c+\epsilon) \approx f(c)\)
(cioè \(\pst{f(c+\epsilon)} = f(c)\)), 
mentre per gli estremi dell’intervallo ci si accontenterà di dire che per 
ogni infinitesimo \blue{positivo} \(\epsilon\) si ha che 
\(f(a+\epsilon) \approx f(a)\) e \(f(b-\epsilon) \approx f(b)\) 
(cioè \(\epsilon > 0 \stext{ e } \pst{f(a+\epsilon)} = f(a)
\stext{ e } \pst{f(b-\epsilon)} = f(b)\)).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{La nozione di limite}
Volendo cogliere il comportamento di una funzione \(f\), 
anche non continua, nell'infinitamente vicino a un certo punto \(c\), ma non 
in \(c\), 
% si può considerare la \green{parte essenziale L di \(f(c+\epsilon)\)}, 
% se ha \green{sostanzialmente lo stesso valore per ogni incremento \(\epsilon\)} 
% infinitesimo \green{non nullo} della variabile indipendente, 
% cioè calcolandola in ogni punto \(x=c+\epsilon\ne c\) che sia 
% infinitamente vicino a \(c\).
può succedere che la parte standard di \(f(c+\epsilon)\) abbia sempre lo 
stesso valore \(L\) per ogni incremento infinitesimo non nullo \(\epsilon\) 
della variabile indipendente, cioè per ogni punto \(x\) che sia infinitamente 
vicino a \(c\) e diverso da \(c\) anche se \(L \neq f(c)\).
\spause[.5]
Riassumiamo nel numero reale \(L\), che è \(\pst{f(x)}\), il comportamento 
della funzione \(f\) nell'infinitamente vicino a \(c\) quando la parte 
standard della funzione è sempre la stessa per ogni \(x\) che sia 
\(x \neq c \stext{e} x \approx c\). Ovvero se
\blue{
\[f(x) \approx L \stext{per ogni} x \stext{che sia} 
x \neq c \stext{e} x \approx c.\]
}
\pause
Questo numero \(L\) viene detto il limite della funzione \(f\) al tendere di 
\(x\) a \(c\) e indicato dalla scrittura
\blue{
\[L = \lim_{x \to c} f(x).\] 
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Limite in un punto}
Proviamo a osservare alcune funzioni nei punti infinitamente vicini ad un 
valore reale \(c\).
\begin{columns} % [T] % align columns
\pause
\begin{column}{.31\textwidth}
% \vspace*{.5mm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\limitea}
\orange{
\hspace*{+3mm} Per ogni \\ 
\hspace*{+3mm} \(x \approx c \stext{e} x \neq c\) \\ 
\hspace*{+3mm} otteniamo: \\ 
\hspace*{+3mm} \(f(x) \approx L\) \\[.5em]
\hspace*{+3mm} \(\displaystyle \lim_{x \to c} f(x) = L\) 
}
\end{column}%
% \hfill%
\pause
\begin{column}{.31\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\limiteb}
\green{
\hspace*{+6mm} Per ogni \\ 
\hspace*{+6mm} \(x \approx c \stext{e} x \neq c\) \\ 
\hspace*{+6mm} otteniamo: \\ 
\hspace*{+6mm} \(f(x) \approx L\) \\[.5em]
\hspace*{+6mm} \(\displaystyle \lim_{x \to c} f(x) = L\) 
}
\end{column}%
% \hfill%
\pause
\begin{column}{.31\textwidth}
%  \vspace{-.25cm}
\hspace*{-6mm} \scalebox{.8}{\limitec}
\blue{
\hspace*{+3mm} Per alcuni \(x \approx c\) \\ 
\hspace*{+3mm} \(f(x) \approx M\) \\ 
\hspace*{+3mm} per altri \(x \approx c\) \\ 
\hspace*{+3mm} \(f(x) \approx L\) \\[.5em]
\hspace*{+3mm} \(\displaystyle \lim_{x \to c} f(x) = \stext{N.E.}\) 
}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Limite standard e non standard}
Manteniamo la dicitura tradizionale del \red{``tendere di \(x\) a \(c\)''}
anche se, nell'analisi non standard,
non c'è alcun dinamismo nella nozione di limite, e forse sarebbe più chiaro 
dire invece 
\pause
\begin{center}
\blue{``quando \(x\) è assolutamente vicino a \(c\)''}. 
\end{center}
\pause
La nozione non standard di limite è dunque: 
\blue{
\[L = \lim_{x \to c} f(x) \stext{ sse } 
L = \pst{f(c + \epsilon)} \quad \forall 
\epsilon \approx 0 \texte \epsilon \neq 0.\] 
}
\pause
Con la nozione non standard di limite si ottengono gli stessi risultati che
si ottengono con la cosiddetta nozione \(\epsilon \delta\).

\pause
Con questa notazione la derivata della funzione \(f\) diventa
\blue{
\[f'(c) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x}\]}
% \[f'(c) = \pst{\frac{f(c+\epsilon)-f(c)}{\epsilon}} = 
% \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(c+\Delta x)-f(c)}{\Delta x},\]}
% con tutte le precisazioni necessarie 
% su come deve essere la parte standard al variare di \(\epsilon\)
% infinitesimo diverso da \(0\).
% se esiste e è sempre la stessa per ogni infinitesimo \(\epsilon\) diverso 
% da \(0\).
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Calcolo delle derivate (52)}
% Anche la nozione di continuità puntuale (per ogni \Delta x\approx0, 
% f(c+\Delta 
% x)\approxf(c), cioè se x\approxc allora f(x)\approxf(c)) può essere espressa 
% semplicemente 
% mediante la nozione di limite nel modo seguente: \(f\) è puntualmente 
% continua 
% in \(c\) se f(c) = limxc f(x).
% Il grande sviluppo dell'analisi matematica nel ‘600 e ‘ 700 è dovuto alla 
% possibilità di determinare agevolmente le derivate di grandi famiglie di 
% funzioni. 
% Questi risultati si ottengono facilmente e in modo rigoroso attraverso 
% l'approccio con gli infinitesimi, grazie ai risultati già visti 
% sull'effetto delle operazioni su quantità infinitesime, finite o infinite e 
% sulla parte standard.
% Si può osservare che la derivata delle funzioni costanti  è la costante 0 
% perché il relativo rapporto incrementale è 0, e così pure la sua parte 
% standard qualunque sia l'incremento infinitesimo non nullo della variabile 
% indipendente: 
% se f(x) = c allora f'(x) = 0.
% \end{frame}

\section{Alcuni teoremi}

\subsection{Teoremi su funzioni continue}

\begin{frame}\frametitle{Derivabilità implica continuità puntuale}
Abbiamo visto che la pendenza di una funzione in un punto è data da:
\blue{\[f'(c) = \pst{\frac{f(c+\Delta x) -f(c)}{\Delta x}}\]}
quando la parte standard esiste e è la stessa per ogni \(\Delta x\) 
infinitesimo non nullo.
\spause[.5]
Quindi, se \(f\) ha pendenza in \(c\), dato che il denominatore della rapporto
incrementale è un infinitesimo anche il numeratore deve essere un 
infinitesimo:
\pause
\blue{
\[\text{per ogni} ~~\Delta x \approx 0, 
\quad f(c+\Delta x) - f(c) \approx 0.\]}
\pause
Che è ciò che abbiamo definito come continuità della funzione \(f\) nel punto
\(c\) e che chiamiamo continuità nell'infinitamente vicino a un punto o anche 
\blue{continuità puntuale}. 
\spause[.5]
% \orange{Si è così visto che una funzione derivabile in un punto di ascissa 
% \(c\) è ivi continua}.
Quindi: \orange{una funzione derivabile in un punto è ivi continua}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Funzioni continue in un intervallo }
% Nello sviluppo dell'analisi hanno grande importanza le funzioni \(f\) 
% puntualmente continue in ciascun punto di un intervallo chiuso 
% \(\intervcc{a}{b}\).
L'importanza che hanno nello sviluppo dell'analisi le 
\green{funzioni continue in un intervallo} 
deriva da loro proprietà che discendono essenzialmente dai
teoremi: 
\pause
\begin{itemize}
% \item del valore intermedio, che riguarda l'andamento globale della 
% funzione in un intervallo in cui essa sia sufficientemente regolare;
\item <2->
dei \emph{valori intermedi}, che riguarda la proprietà di una funzione di 
assumere certi valori in un intervallo in cui è continua;
\item <3->
degli \emph{estremi}, che riguarda la proprietà di una funzione di 
avere dei valori estremi in un intervallo in cui è continua.
\end{itemize}

% Come si è visto, ciò vuol dire che, se \(c\) è un punto dell'intervallo, allora 
% \(f(x) \approx f(c)\) per ogni \(x\) tale che 
% \(x \in \intervcc{a}{b} \stext{e} x \approx c\). 
% Iniziamo lo studio di tali teoremi ricordando che a proposito di queste funzioni
% intendiamo che 
% \blue{
% \[\forall c \in \intervcc{a}{b} \quad \sRarrow \quad 
% \tonda{f(x) \approx f(c) \quad \forall 
% \tonda{x \in \intervcc{a}{b} \stext{e} x \approx c}}.\] 
% }
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Teorema dei valori intermedi}
Data una funzione \(f\) continua nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\), 
tale che \(f(a) \neq f(b)\) 
\spause[.5]
allora:

per ogni valore reale \(d\) strettamente compreso tra \(f(a) \stext{e} f(b)\) 
c'è almeno un valore \(c \in \intervaa{a}{b}\) tale che \(d=f(c)\).
\spause[.5]
\emph{Dimostrazione.}
Si assuma, per determinatezza, che \(f(a) < f(b)\), l'altro caso si svolge in 
modo analogo.
\spause[.5]
Si divida l'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un numero \(n\) di parti di 
uguale lunghezza \(l=\dfrac{b-a}{n}\) separate dai punti 
\(a_i = a+i \cdot l\) 
con \(i\) numero naturale minore o uguale a \(n\) e \(l\) reale. 

Si noti che \(a_0 = a \stext{e} a_n = b\).
\spause[.5]
Si calcoli la funzione in ciascuno dei punti di ascissa \(a_i\). 

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Valori intermedi: suddivisione finita}

\begin{columns}
\begin{column}{.48\textwidth}
\scalebox{0.9}{\intermedia}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
Siano 
\(A=\graffa{i: f(a_i) \leqslant d} \stext{e} \newline 
B=\graffa{i: f(a_i)  > d}\).

\vspace{.5em}
\(0 \in A\) poiché \(f(a_0) = f(a) < d\) e \(A\) non è vuoto. %TODO quindi

\vspace{.5em}
\(n \in B\) poiché \(f(a_n) = f(b) > d\) e \(B\) non è vuoto. %TODO quindi

\end{column}
\end{columns}
\pause
Inoltre, \(A \stext{e} B\) sono disgiunti, sicché \(0\) non appartiene a 
\(B\) e \(n\) non appartiene ad \(A\).

\pause
Per confronto (possibile perché si tratta di un numero finito di casi) si 
determini \(j\) il massimo elemento di \(A\), 
sicché \(j+1\) apparterrà a \(B\), così \(f(a_j) \leqslant d < f(a_{j+1})\).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Valori intermedi: suddivisione iper-finita}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\textwidth}
\scalebox{0.8}{\intermedib}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
Tutto quanto descritto si mantiene per transfer anche quando \(n\) è un 
ipernaturale infinito, poiché le varie affermazioni sono esprimibili nel 
linguaggio dei reali. 

Dato che \blue{\(a_{j} \approx a_{j+1}\)} avranno la stessa parte standard 
che chiamiamo: \blue{\(c = st(a_j)\)}. 
\end{column}
\end{columns}
\pause
Poiché la funzione \(f\) è continua, anche \(f(a_j) \approx f(a_{j+1})\)
e essendo \(d\) compreso tra questi due valori, \(d \approx f(a_j)\).

Dato che \(f(c) \approx f(a_j)\) e \(f(a_j) \approx d\) discende che
\(f(c) \approx d\). 
\spause[.5]
Poiché reali infinitamente vicini sono uguali, si avrà \(f(c)=d\), e si è 
individuato il valore \(c\) e dimostrato il teorema.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Valori intermedi: suddivisione iper-finita}
% \begin{columns}
% \begin{column}{.48\textwidth}
% \scalebox{0.8}{\intermedib}
% \end{column}
% \hfill
% \begin{column}{.48\textwidth}
% Tutto quanto descritto si mantiene per transfer anche quando \(n\) è un 
% ipernaturale infinito, poiché le varie affermazioni sono esprimibili nel 
% linguaggio dei reali. 
% 
% In tal caso, però, \(a_{j+1}-a_j = \epsilon\) sarà un infinitesimo.
% 
% Sia \(c = st(a_j)\). 
% \end{column}
% \end{columns}
% \pause
% \(c\) è un reale infinitamente vicino sia ad \(a_j\) sia ad \(a_{j+1}\), 
% sicché, per la continuità puntuale di \(f\) in \(c\), 
% si avrà \(f(c) \approx f(a_j)\) e anche \(f(c) \approx f(a_{j+1})\) e pure 
% \(f(a_j) \approx f(a_{j+1})\), pertanto anche 
% \(f(a_j) \approx d\), e dunque \(f(c) \approx d\). 
% \spause[.5]
% Poiché reali infinitamente vicini sono uguali, si avrà \(f(c)=d\), e si è 
% individuato il valore \(c\) e dimostrato il teorema.
% \end{frame}

% \section{Il teorema dei valori estremi}

\begin{frame}\frametitle{Teorema dei valori estremi}
Una funzione \(f\) puntualmente continua in un intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\), ha punti di massimo e di minimo nell'intervallo. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Valori estremi: suddivisione finita}
\emph{Dimostrazione.}
Si divida l'intervallo \(\intervcc{a}{b}\) in un numero \(n\) di parti di 
uguale lunghezza \(l=(b-a)/n\) separate dai punti 
\(a_i = a+i \cdot l\) con \(i\) numero naturale minore o uguale a \(n\) 
e \(l\) reale. 

\begin{columns}
\begin{column}{.48\textwidth}
\scalebox{0.9}{\estremia}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
Si noti che \(a_0 = a \stext{e} a_n = b\).
\spause
Si calcolino i valori della funzione \(f\) nei punti \(a_i\), e li si 
confrontino.

Poiché sono in numero finito si riesce a determinare il numero \(j\) tale che 
\(f(a_j) \geqslant f(a_i)\) per ogni naturale \(i \leqslant n\).
\end{column}
\end{columns}
\pause
Poiché le affermazioni fatte sono esprimibili nel linguaggio dei reali, 
quanto descritto si mantiene per transfer anche quando si passa a un numero 
ipernaturale infinito \(N\) di suddivisioni e la lunghezza di un 
intervallino, \(\epsilon=(b-a)/N\), è un infinitesimo. 
% Tutto quanto descritto si mantiene per transfer anche quando si passa a 
% un ipernaturale infinito \(N\), e quindi \(\epsilon=(b-a)/N\) è 
% infinitesimo, poiché le varie affermazioni sono esprimibili nel linguaggio 
% dei reali. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Valori estremi: suddivisione iper-finita}

In tal caso, poiché ogni punto reale \(u\) dell'intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\) è infinitamente vicino a dei punti della ripartizione, 
diciamo ad \(a_{i(u)}\) per un opportuno 
ipernaturale \(i(u)\), e poiché la funzione è continua, allora 
\(f(st(a_j)) \approx f(a_j) \geqslant f(a_{i(u)}) \approx f(u)\) da cui segue 
che \(f(st(a_j)) \geqslant f(u)\) per ogni \(u\) appartenente all'intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\).
\spause[.5]
\begin{columns}
\begin{column}{.48\textwidth}
\scalebox{0.9}{\estremib}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
Detta \(m\) la parte standard di \(a_j\), \(m\) è punto di massimo per la 
funzione \(f\) nell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\), poiché si è visto che 
\(f(m) \geqslant f(u)\) per ogni \(u \in \intervcc{a}{b}\).
\spause[.5]
In modo del tutto analogo si opera per ottenere i punti di minimo.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Teoremi su funzioni derivabili}

\begin{frame}\frametitle{Conseguenza dei due teoremi}
Combinando i due teoremi dei valori intermedi e dei valori estremi, si può 
concludere che una funzione puntualmente continua in un intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\) assume tutti i valori tra il suo massimo \(M_f\) e il suo 
minimo \(m_f\) nell'intervallo.

Cioè, per ogni \(k\), se \(m_f \leqslant k \leqslant M_f\), 
allora esiste \(c \in \intervcc{a}{b}\) tale che \(f(c)=k\).
\spause

Visto che le funzioni continue in un intervallo \(\intervcc{a}{b}\) hanno 
punti di massimo e di minimo, è naturale voler caratterizzare questi punti, e 
ci si riesce abbastanza considerando la derivata della funzione grazie 
ai risultati che ora vedremo.

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Teorema di punti critici (1)}
\vspace{-10mm}
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.30\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
\begin{center} 
\estremo
\end{center}
\end{column}%
\begin{column}{.30\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
\begin{center} 
\nonder
\end{center}
\end{column}%
\begin{column}{.30\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
\begin{center} 
\derzero
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\vspace{-10mm}
% \pause
Sia \(f\) una funzione puntualmente continua in un intervallo 
\(\intervcc{a}{b}\), e sia \(c\) un punto di massimo o di minimo, allora 
\begin{enumerate} [i]
\item o \(c\) è un estremo dell'intervallo \(\intervcc{a}{b}\); 
\item o in \(c\) non c'è la derivata di \(f\); 
\item o in \(c\) la derivata di \(f\) è \(0\) (\(f'(c)=0\)).
\end{enumerate}
I punti dove vale una delle tre precedenti condizioni vengono detti punti 
critici. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Teorema di punti critici (2)}
Si supponga dunque che un punto \(c\) di massimo (o di minimo) non sia un 
estremo dell'intervallo e che vi sia la derivata. Si deve far vedere che 
allora la derivata ha valore \(0\).
\spause

Infatti, nei punti di massimo  e di minimo di una funzione dove ci sia la
derivata, i rapporti incrementali hanno segno opposto a destra e a sinistra 
del punto stesso. 

Lo stesso vale anche nel caso della pendenza in due punti infinitamente 
vicini al punto \(c\), ma in questo caso, dovendo avere la stessa 
parte standard, questa deve essere uguale a zero. Dato che \(0\) è 
l'unico numero reale infinitamente vicino sia a numeri negativi che positivi.
\spause

Ci sono punti con derivata nulla senza tuttavia essere di massimo o 
di minimo, ma poiché in genere sono in numero finito, in pratica il teorema 
stesso porta alla loro individuazione.
% Poiché in \(c\) c'è un massimo allora per ogni \(x\) 
% in un intorno di \(c\) % TODO Perché questa precisazione???
% i valori \(f(x)\) della funzione saranno tutti minori di \(f(c)\), così, se 
% \(\Delta x\) è \(c-x\), allora \(f(c+\Delta x)-f(c)\) sarà negativo. 
% Così se \(\Delta x\) è un infinitesimo negativo il rapporto incrementale 
% sarà positivo, mentre se \(\Delta x\) è un infinitesimo positivo il 
% rapporto incrementale sarà negativo. 
% Sicché, dovendo avere sempre la stessa parte standard per la supposta 
% esistenza della derivata in \(c\), la parte standard dovrà essere \(0\), 
% e si è dimostrato quanto si voleva.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Osservazioni}
Si noti come la dimostrazione appena conclusa sia essenzialmente uguale a 
quella classica, mentre le dimostrazioni precedenti erano sostanzialmente 
diverse pur pervenendo a uguali risultati che giustificano le stesse regole 
di calcolo.
\spause[.5]
Qui si potrebbe proseguire con i teoremi sui massimi, i minimi, 
i flessi e la concavità, che si ottengono in maniera analoga alla trattazione 
classica.
\spause[.5]
Come per i teoremi di Rolle e il teorema della pendenza media (noto come 
teorema di Lagrange)
dove sostanzialmente si mette in obliquo il risultato del teorema di Rolle.
\spause[.5]
Il teorema della pendenza media è un forte legame essenziale tra i valori 
che una funzione derivabile assume agli estremi di un intervallo e il
comportamento in un suo punto interno.
\end{frame}


\begin{comment}

\begin{comment}

\begin{frame}\frametitle{}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
% {\fontsize{8pt}{7.2}\selectfont}
\end{frame}


\begin{frame}[shrink=5]
\frametitle{}
\end{frame}

\end{comment}


\section{Conclusioni}

\begin{frame}\frametitle{Riassunto}
\begin{enumerate} %[<+->]
\item 
Dividendo un intervallo della retta iperreale con un numero iperfinito di punti
di suddivisione, si conservano per transfer le stesse proprietà che hanno i 
punti di suddivisione in un intervallo della retta reale suddiviso con un 
numero naturale di punti. 
I valori della funzione in quei punti sono confrontabili a due a due.
\item 
Una funzione reale si dice puntualmente continua in \(c\)
se per ogni \(x\) infinitamente vicino a \(c\) essa assume un valore 
\(f(x)\) infinitamente vicino a \(f(c)\).
\item 
Se \(f(x)\approx L\) per ogni \(x\ne c\) e \(x\approx c\), allora \(L\) è 
detto il limite della funzione \(f\) al tendere di \(x\) a 
\(c:~~L = \lim_{x \to c} f(x)\).
\item Con gli strumenti a disposizione (il concetto di infinitamente vicino e 
la parte standard e la ripartizione di un intervallo in un numero iperfinito 
di punti), i classici teoremi sulle funzioni continue si dimostrano con 
grande naturalezza.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Possiamo:
\begin{itemize}
\item analizzare il grafico di una funzione.
\item affrontare la teoria dell'integrazione non standard.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Confronta le dimostrazioni dei teoremi contenuti in questa 
presentazione con quelle classiche e con quelle contenute nel tuo libro di 
testo.
\item Confronta il teorema di de l'H\^opital - Bernoulli come viene 
dimostrato nel tuo libro di testo e come lo si può dimostrare con l'analisi 
non standard.
\item \dots
\end{enumerate}
\end{frame}

      %--------------------------------------------------------------%

